\subsection{Потенциальный код без возврата к нулю (NRZ)}
\input{schemes/nrz}
\input{calc/nrz}

% -----------------------------------------------------

\subsection{Биполярный импульсный код (RZ)}
\input{schemes/rz}
\input{calc/rz}

% -----------------------------------------------------

\subsection{Потенциальный код с инверсий при 1 (NRZI)}
\input{schemes/nrzi}
\input{calc/nrzi}

% -----------------------------------------------------

\subsection{Манчестерский код}
\input{schemes/manchester}
\input{calc/manchester}

% -----------------------------------------------------

\subsection{Дифференциальный манчестерский код}
\input{schemes/manchester-diff}
\input{calc/manchester-diff}

% -----------------------------------------------------

%
% \subsection{PAM-5}
% \input{schemes/pam-5}
% \input{calc/pam-5}

\subsection{Сравнительный анализ}
Рассмотрим достоинства и недостатки представленных способов физического кодирования, представив их в виде таблицы и обоснуем выбор двух лучших способов кодирования для передачи исходного сообщения.

\begin{table}[H]
	\centering
	\scalebox{0.74}{
		\begin{tabular}{|>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|
			>{\centering\arraybackslash}m{4cm}|
			>{\centering\arraybackslash}m{3.2cm}|
			>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|
			>{\centering\arraybackslash}m{3.5cm}|
			>{\centering\arraybackslash}m{3cm}|}
			\hline
			\makecell{\textbf{Метод}                                                                                    \\ \textbf{кодирования}} &
			\makecell{\textbf{Спектральные}                                                                             \\ \textbf{характеристики}} &
			\makecell{\textbf{Постоянная}                                                                               \\ \textbf{составл-щая}} &
			\makecell{\textbf{Самосинх-}                                                                                \\ \textbf{ронизация}} &
			\makecell{\textbf{Обнаружение}                                                                              \\ \textbf{ошибок}} &
			\makecell{\textbf{Реализация}}                                                                              \\
			\hline
			Потенциальный код без возврата к нулю (NRZ)                                                &
			Малая ширина спектра ($0$--$\frac{C}{2}$), итоговый спектр $\frac{5C}{12}$                 & Присутствует &
			Отсутствует, возможна потеря синхронизации при последовательных 1 или 0                    &
			Отсутствует                                                                                &
			Низкая сложность реализации, два уровня потенциала $\implies$ низкая стоимость                              \\
			\hline
			Биполярный импульсный код (RZ)                                                             &
			Большая ширина спектра (более $\frac{C}{2}$), итоговый спектр $\frac{3C}{5}$               &
			Отсутствует                                                                                &
			Есть, обеспечивается возвратом к нулевому потенциалу в середине каждого битового интервала &
			Отсутствует                                                                                &
			Средняя сложность реализации, три уровня потенциала $\implies$ высокая стоимость реализации                 \\
			\hline
			Потенциальный код с инверсией при единице (NRZI)                                           &
			Малая ширина спектра ($0$--$\frac{C}{2}$), итоговый спектр $\frac{3C}{7}$                  &
			Снижена по сравнению с NRZ                                                                 &
			Отсутствует, возможны проблемы при длинных посл-тях '0'.                                   &
			Отсутствует                                                                                &
			Низкая сложность реализации, два уровня потенциала $\implies$ низкая стоимость реализации                   \\
			\hline
			Манчестерское кодирование (М2)                                                             &
			Умеренная ширина спектра ($0.5C$)                                                          &
			Отсутствует                                                                                &
			Есть, переход в середине каждого битового интервала обеспечивает синхронизацию             &
			Отсутствует                                                                                &
			Средняя сложность реализации, два уровня потенциала $\implies$ умеренная стоимость реализации               \\
			\hline
			Дифф. манчестерское кодирование                                                            &
			Умеренная ширина спектра ($0.5C$)                                                          &
			Отсутствует                                                                                &
			Есть, переход в середине каждого битового интервала обеспечивает синхронизацию             &
			Метод устойчив к инверсии сигнала                                                          &
			Высокая сложность реализации, два уровня потенциала $\implies$ умеренная стоимость реализации               \\
			\hline
		\end{tabular}
	}
	\caption{Сравнительный анализ методов физического кодирования}
\end{table}

При сравнении методов кодирования были учтены ключевые характеристики, влияющие на качество передачи и эффективность использования канала связи.

\textbf{NRZ} является простым в реализации и имеет малую ширину спектра, что повышает скорость передачи. Однако наличие постоянной составляющей и слабая самосинхронизация делают его менее надёжным, особенно при длинных последовательностях одинаковых бит.

\textbf{RZ} улучшает синхронизацию благодаря возврату сигнала к нулю и отсутствущей постоянная составляющей. Но широкий спектр и высокая стоимость реализации могут ограничивать его применение, нет великого смысла тратиться на аппаратуру ради трёх уровней потенциала без надлежащей выгоды, которую может предоставлять, например, \textbf{PAM-5(или 2B1Q)}, в виде вдвое меньшего спектра, чем у потенциальных кодирований, что результирует в высокой скорости передачи, поэтому и используется в гигабитных сетях.

\textbf{NRZI} снижает постоянную составляющую по сравнению с NRZ и сохраняет простоту реализации. Однако его эффективность сильно зависит от статистики передаваемых данных; при длинных последовательностях '0' возможны проблемы с синхронизацией, а также присутствует постоянная составляющая, однако в сравнении с AMI, который является его прямым конкурентом, но не был представлен в данном отчёте в виду нехватки времени, как и PAM-5, NRZI имеет лишь два уровня потенциала, что делает его дешевле и следовательно предпочтительнее для использования.

\textbf{Манчестерское кодирование} обеспечивает отличную синхронизацию и не имеет постоянной составляющей, что повышает надёжность передачи. Но это достигается за счёт удвоения полосы пропускания и увеличения сложности реализации.

\textbf{Дифференциальный манчестерский код} наследует преимущества манчестерского кодирования и дополнительно устойчив к инверсии сигнала, что важно в шумных средах. Хоть высокая сложность реализации и широкий спектр являются его недостатками, сильные стороны этого метода кодирования полностью их оправдывают.

Таким образом, я выбираю \textbf{Манчестерское кодирование} и \textbf{Манчестерское дифференциальное кодирование}.

При передаче исходного сообщения следует принять во внимание \textbf{высокое содержание последовательных нулевых значений}, в виду чего потребуется надёжный метод кодирования с надёжной синхронизацией.

Все три метода NRZ, RZ и NRZI совершенно не годятся для данной задачи, так как могут не справляться с длинными последовательностями нулей и/или единиц (в зависимости от метода).

Тогда, как Манчестерское кодирование гарантирует, что в каждом битовом интервале происходит переход сигнала, что помогает поддерживать синхронизацию. Даже при передаче последовательности нулей или единиц в каждой половине битового интервала сигнал изменяется, что обеспечивает постоянные изменения для синхронизации. Рекомендуется, так как обеспечивает надёжную синхронизацию за счёт постоянного изменения сигнала.

Аналогично, Дифференциальное манчестерское кодирование также предлагает хорошую синхронизацию, так как переход сигнала происходит в каждом битовом интервале. Дополнительно, в этом кодировании не важен начальный уровень сигнала — синхронизация зависит только от изменений. Рекомендуется, особенно если важна стабильность синхронизации при изменении фазы сигнала, и если присутствует шум или возможна инверсия сигнала.
